**社會民主黨**（，簡稱SDE），是[愛沙尼亞的社會民主主義](../Page/愛沙尼亞.md "wikilink")[政黨](../Page/政黨.md "wikilink")，領導人是[Sven
Mikser](../Page/Sven_Mikser.md "wikilink")（2010年上任）。在1990年11月成為[國際社會主義者成員並且在](../Page/國際社會主義者.md "wikilink")2003年5月16日加入[歐洲社會主義政黨派系](../Page/歐洲社會主義政黨.md "wikilink")。

前身是溫和人民黨（Rahvaerakond
Mõõdukad），在2003年於愛沙尼亞國會（Riigikogu）保住6個議席。它在2004[歐洲議會選舉中成功贏得](../Page/歐洲議會.md "wikilink")36.8%國家票（即3個歐洲議會議席）。

## 歷史

### 1917年-1940年

[愛沙尼亞的社會民主在](../Page/愛沙尼亞.md "wikilink")20世紀的初期誕生。愛沙尼亞的社會民主受到西歐和俄國社會民主的影響。在1905年的革命社會民主的想法被廣泛地流傳。1917
年社會民主人士組成了他們的黨，最初名字是愛沙尼亞的社會民主黨協會。他們的意圖是愛國的並且他們為愛沙尼亞的獨立和社會正義戰鬥了。後來，改為愛沙尼亞社會民主工人黨，並寫下第一個愛沙尼亞人的憲法，用民主方法解決農村的問題。

1925年他們加入[愛沙尼亞獨立社會工人黨](../Page/愛沙尼亞獨立社會工人黨.md "wikilink")，改名為[愛沙尼亞社會工人黨](../Page/愛沙尼亞社會工人黨.md "wikilink")。在1924-1925及1928-1929期間獲得權力。在愛沙尼亞是個十分出名的最大黨。他們聯絡歐洲其他社會民主派，更加入[工人及社會主義者國際](../Page/工人及社會主義者國際.md "wikilink")。

他們創立文化自主法律讓他們宣傳文化及教育生活。1935年，民主時期結束，他們被逼關閉。[第二次世界大戰時期](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[蘇聯大舉侵佔](../Page/蘇聯.md "wikilink")，他們逃亡到自由世界，在[瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")[斯德哥爾摩繼續他們的工作](../Page/斯德哥爾摩.md "wikilink")。

### 1989年-今日

在[戈爾巴喬夫的經濟改革](../Page/戈爾巴喬夫的經濟改革.md "wikilink")（Perestroika）時代期間愛沙尼亞的社會民主黨是從社會民主運動誕生。其民主運動如下：愛沙尼亞民主工人黨，愛沙尼亞社會民主獨立黨，俄羅斯社會民主黨在愛沙尼亞及愛沙尼亞社會黨國外聯會（正在流亡的前愛沙尼亞社會工人黨）。愛社民黨（ESDP）的第一個領袖是Marju
Lauristin。1990年從新接觸[社會黨國際](../Page/社會黨國際.md "wikilink")。1992及1995年跟[愛沙尼亞農村中心黨組成選舉聯盟](../Page/愛沙尼亞農村中心黨.md "wikilink")。1996年被打敗後改名為Mõõdukad（溫和派），並以此為競選的名稱。1999年他們加入人民黨（農民中間派）。2004年2月7日他們自稱為愛沙尼亞社會民主黨。他們的理念是可行的社會市場模式、[公平](../Page/公平.md "wikilink")、[社會公義](../Page/社會公義.md "wikilink")、[團結及](../Page/團結.md "wikilink")[福利國家](../Page/福利國家.md "wikilink")。他們的領袖是[伊瓦爾·帕達爾](../Page/伊瓦爾·帕達爾.md "wikilink")（Ivari
Padar）。2005年5月10日前社會自由黨員[彼得·克雷茨貝格](../Page/彼得·克雷茨貝格.md "wikilink")（Peeter
Kreitzberg）及[斯文·米克塞爾](../Page/斯文·米克塞爾.md "wikilink")（Sven
Mikser）加入了他們的陣營。

## 黨領袖

  - [Marju Lauristin](../Page/Marju_Lauristin.md "wikilink")，1990年-1995年
  - [Eiki Nestor](../Page/Eiki_Nestor.md "wikilink")，1995年-1996年
  - [安德烈斯· 塔蘭德](../Page/安德烈斯·_塔蘭德.md "wikilink")（Andres
    Tarand），1996年-2001年
  - [托馬斯·亨德里克·伊爾維斯](../Page/托馬斯·亨德里克·伊爾維斯.md "wikilink")（Toomas Hendrik
    Ilves），2001年-2002年
  - [伊瓦爾·帕達爾](../Page/伊瓦爾·帕達爾.md "wikilink")（Ivari Padar），2002年-2009年

## 國會選舉結果

  - 1992年，101個議席中獲得12個議席
  - 1995年，101個議席中獲得6個議席
  - 1999年，101個議席中獲得17個議席
  - 2003年，101個議席中獲得6個議席
  - 2007年，獲得10個議席
  - 2011年，19席
  - 2015年，15席

## 執政時期

1992年-1994年、1994年-1995年、1999年-2001年。他們與現今的[愛沙尼亞改革黨及](../Page/愛沙尼亞改革黨.md "wikilink")[愛沙尼亞祖國聯盟](../Page/愛沙尼亞祖國聯盟.md "wikilink")（Pro
Patria Union）曾合組中間偏右的政府。

## 參見

  - [愛沙尼亞政黨列表](../Page/愛沙尼亞政黨列表.md "wikilink")
  - [社會民主黨](../Page/社會民主黨.md "wikilink")

## 外部連結

  - [官方網站](http://www.sotsdem.ee/)
  - [愛沙尼亞的社會民主青年人](http://noorsots.ee/)

[Category:愛沙尼亞政黨](../Category/愛沙尼亞政黨.md "wikilink")
[Category:社會民主主義政黨](../Category/社會民主主義政黨.md "wikilink")
[Category:歐洲社會黨成員](../Category/歐洲社會黨成員.md "wikilink")
[Category:1990年建立的政党](../Category/1990年建立的政党.md "wikilink")